<paper id="1966402741"><title>Outsourcing der Informationsverarbeitung im Mittelstand: Test eines multitheoretischen Kausalmodells</title><year>2001</year><authors><author org="UniversitÄt Mannheim" id="2282897691">Jens Dibbern</author><author org="UniversitÄt Mannheim" id="206894188">Armin Horst Heinzl</author></authors><n_citation>34</n_citation><doc_type>Journal</doc_type><references><reference>150202585</reference><reference>636469103</reference><reference>797347774</reference><reference>1498806680</reference><reference>1539089137</reference><reference>1540568586</reference><reference>1567411073</reference><reference>1860248296</reference><reference>1997612015</reference><reference>2040803688</reference><reference>2046731928</reference><reference>2051672709</reference><reference>2051725428</reference><reference>2066968565</reference><reference>2075984143</reference><reference>2081917646</reference><reference>2104558207</reference><reference>2105823940</reference><reference>2116396791</reference><reference>2124529541</reference><reference>2155225996</reference><reference>2171272451</reference><reference>2172588809</reference></references><venue id="12943752" type="J">Wirtschaftsinformatik und Angewandte Informatik</venue><doi>10.1007/s11576-008-0113-2</doi><keywords><keyword weight="0.32028">Gynecology</keyword><keyword weight="0.21603">Computer science</keyword><keyword weight="0.0">Resource based theory</keyword><keyword weight="0.23038">Knowledge management</keyword><keyword weight="0.2664">Management</keyword><keyword weight="0.0">Power theory</keyword><keyword weight="0.0">Information systems outsourcing</keyword></keywords><publisher>Springer Gabler</publisher><abstract>In dem vorliegenden Beitrag wird die Situation des Outsourcings der Informationsverarbeitung (IV) in einer fur den Mittelstand spezifischen Branche beleuchtet. Auf Basis theoretischer Uberlegungen werden die wesentlichen Determinanten des Outsourcings der IV abgeleitet und zu einem theoretischen Bezugsrahmen zusammengefasst. Dieser wird anhand von 34 kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) einem empirischen Test unterzogen. Die wesentlichen Ergebnisse der Studie lassen sich wie folgt darstellen: Insgesamt kann der Anteil des Outsourcings der IV in KMU als moderat eingestuft werden. Die Funktionen der IV werden in KMU selektiv, d. h. in unterschiedlichem Mase ausgelagert. Wahrend die Anwendungsentwicklung den hochsten Anteil ausmacht, verbleibt die Planung und das Management weitgehend innerhalb der Unternehmensgrenzen. Die Einschatzung interner Leistungs- und Wissensdefizite gegenuber externen Dienstleistern bildet die dominierende Determinante zur Erklarung des unterschiedlichen Grades der Auslagerung von Funktionen der Informationsverarbeitung. Demgegenuber scheinen Rationalitatskalkule wie die Berucksichtigung von Transaktionskosten und die Einschatzung der strategischen Bedeutung der IV in den Hintergrund zu rucken.</abstract></paper>